\taskpic{Массивная бусинка нанизана на невесомую нерастяжимую нить
  длиной $L$, по которой может скользить без трения. Концы нити
  прикреплены к невесомым кольцам, которые могут свободно скользить по
  горизонтальному и вертикальному стержням. В начальный момент бусинку
  удерживают в таком положении, чтобы нить и стержни составляли
  квадрат. Бусинку отпускают. Найдите ее ускорение сразу после этого и
  время, за которое она достигнет вертикального стержня.}
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick] (0.2,3.5) -- ++(3.3,0) -- ++(0,-3.3);
    \draw[thick,brown] (1.5,3.5) -- ++(0,-2) -- ++(2,0);
    \draw[thick,brown] (1.5,1.5) circle (0.1);
  \end{tikzpicture}
}

% \task{Наклонная плоскость имеет угол с горизонталью $\alpha$. По ней
%   запускают косо вверх под углом $\beta$ к горизонтали две
%   цилиндрические шайбы, массой $m$ каждая, лежащие точно одна на
%   другой (по центру). Коэффициент трения между шайбами $\mu$, а между
%   нижней шайбой и плоскостью $\mu_0$. Какова сила, с которой действует
%   верхняя шайба на нижнюю в верхней точке их траектории, если $\mu$
%   достаточно, чтобы шайбы не проскальзывали друг по другу? Может ли
%   начаться такое проскальзывание, если его нет сначала? Какие еще
%   начальные данные нужны для ответа на эти вопросы? }

\task{Вдоль прямой расположены точечные заряды $Q,Q$ и $q$. Расстояние
  между соседними зарядами составляет $L$. Какую минимальную работу
  нужно совершить, чтобы поменять местами заряды $Q$ и $q$?}

\task{Самолет летит по прямой в горизонтальном направлении со
  скоростью $v = 720\mbox{ км/ч}$. Определите, на какую величину надо
  изменить скорость самолета, чтобы он смог описать в горизонтальной
  плоскости окружность радиуса $R = 8\mbox{ км}$. Каков при этом угол
  наклона самолета? Подъемная сила направлена перпендикулярно
  плоскости крыльев и пропорциональна квадрату скорости самолета
  (коэффициент пропорциональности в обоих случаях считать одинаковым).
  Ускорение свободного падения положить равным 10~м/с$^2$.}

\task{ Две стороны правильного треугольника образованы одинаковыми
  равномерными заряженными палочками. При этом в центре $O$
  треугольника потенциал равен $\varphi_0$, а напряжённость
  электрического поля равна $E_0$. Найти потенциал $\varphi$, а также
  модуль и направление вектора напряжённости $E$, которые будут в
  точке $O$, если убрать одну из палочек.}

\taskpic{ На плоскости, образующей угол $\alpha$ с горизонтом, лежит шайба
  массы $m$. Какую минимальную силу нужно приложить к шайбе в
  горизонтальном направлении вдоль плоскости, чтобы она сдвинулась?
  Коэффициент трения равен $k$. }{\includegraphics[width=4cm]{./pic1}}

\taskpic{Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла
  $2\pi-\alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой
  скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт
  между отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги равно
  сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
  постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за
  время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением
  подводящих проводов пренебречь.}
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (2,3) arc (45:315:1);
    \coordinate (a) at ($(2,3)!1cm!(1.5,2.5) $);
    \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2,3)$); 
    \draw[dashed,blue] (2,3) -- (a) -- ++(-45:1);
    \draw[fill=black] (a) circle (0.05);
    \draw[|-|] (a)++(80:0.95) -- ++(-100:2*0.95) node[near end, left]
    {$R$};
    \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
    \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(-1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
    \draw[fill=black] (2,3) circle (0.03);
    \draw[fill=black] (b) circle (0.03);
    \draw[thick] (2,3) to[out=45,in=90] (3,2.35);
    \draw[thick] (b) to[out=-45,in=-90] (3,2.25);
    \draw (3,2.35) ++(-0.2,0) -- ++(0.4,0);
    \draw[line width=1.5] (3,2.25) ++(-0.1,0) -- ++(0.2,0);
    \draw (3.5,2.3) node {$U$};
    \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above=5,right=0]
    {$\alpha$};
    \draw (0.5,3.3) node {$R$};
  \end{tikzpicture}
}

\task{Мальчик сидит на расстоянии $R$ от центра диска, равномерно
  раскручивающегося из состояния покоя до угловой скорости $\omega$ за
  время $T$. Какое число оборотов сделает мальчик, прежде, чем он
  начнет скользить относительно диска, если коэффициент трения
  мальчика о его поверхность равен $\mu$?}

\task{Два одинаковых маленьких шарика массы $M$ каждый имеют
  одинаковые заряды $Q$ и расположены на расстоянии $L$ друг от
  друга. Ещё один маленький шарик $0.5M$ с зарядом $4Q$ находится на
  расстоянии $2L$ от первого из них и $3L$ от второго. Вначале шарики
  удерживают, затем --- одновременно отпускают. Где будет лёгкий шарик
  в тот момент, когда расстояние между первыми и вторым станет в три
  раза больше начального? Какие скорости будут у шариков в этот
  момент? }

\task{ Пуля массы $m$, летевшая с начальной скоростью $v$, пробивает
  один подвешенный груз массы $m$ и застревает во втором подвешенном
  грузе той же массы. Пренебрегая временем взаимодействия пули с
  грузом, найти количество теплоты $Q_1$, выделившееся в первом грузе,
  если во втором выделилось количество теплоты $Q_2$.}

\task{ В теплоизолированной колбе находилось вода при
  $0^{\circ}$C. Выкачивая из колбы воздух, добились того, что в ней
  остался только лёд. Какая часть воды при этом испарилась? Удельная
  теплота парообразования воды $L$ при $0^{\circ}$C равна 2,50
  МДж/кг. }

